title: ערוגות עץ מוגבהות
slug: ec

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

**ערוגות מורמות** מוסיפות יעילות ויופי לגינה. ניתן להתקין אותן על משטח קשיח (בטון, אספלט). לערוגה המוגבהת יתרונות רבים, נוסף ליופי ולאסתטיות:

בהיותה מוגבהת, לא דורכים בתוכה וכך שומרים על רמת דחיסות נמוכה של הקרקע (soil compaction) שתאפשר ניקוז טוב יותר של נוזלים עודפים וצימוח שורשים בריא יותר.

בערוגה מוגבהת קל יותר לשלוט בהרכב האדמה ואיכותה. אפשר לטייב בקלות את הקרקע בקומפוסט ובתוספי דישון אחרים. בזכות תנאי האדמה הטובים בערוגה ניתן לשתול בה צמחים בצפיפות גדולה יותר ולהגיע ליבול רב יותר.

הערוגה המורמת מתחממת מהר יותר מקרקע רגילה, מה שמסייע לגידול ירקות המעדיפים תנאי חום. אפשר להתקין בה בקלות מבני סבכה לירקות מטפסים וכן מבנה חממה בתקופת החורף.

ניתן להגביה את הערוגה כדי שתהיה נוחה לטיפול מבלי להתכופף, ונוחה לגישה לאנשים עם מוגבלויות פיזיות (גם ניתן לבנות את שולי הערוגה כספסלים לישיבה בעת הטיפול).

השליטה בהרכב האדמה גם מאפשר התאמה לצרכים הייחודיים לכל צמח.

והשורה התחתונה — מחקרים מראים שערוגות מוגבהות שמטופלות נכון מניבות פי 1.5–2 מערוגות רגילות באדמה.

הגינה שבתמונה הוקמה על ידי BK Farmyards, חברה בברוקלין שבניו־יורק, שמנהלת חווה של כמה עשרות גינות בבתים פרטיים:
[![גינה מברוקלין]({filename}/images/bejtit/ec-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/ec-1.jpg)

בשולי הערוגה אפשר להוסיף מתקן לירקות המטפסים לגובה, כמו אפונה או עגבניות־שרי:
[![מטפסים בשולי הגינה]({filename}/images/bejtit/ec-2.jpg)]({filename}/images/bejtit/ec-2.jpg)

ערוגות מוגבהות מפלסטיק ממוחזר, שמיוצרות בארצות הברית:
[![ערוגות מוכנות מפלסטיק ממוחזר]({filename}/images/bejtit/ec-3.jpg)]({filename}/images/bejtit/ec-3.jpg)

בפינות הערוגה ניתן למקם מוטות עץ החודרים לקרקע ומשפרים את יציבותה:
[![מוטות עץ לשיפור היציבות]({filename}/images/bejtit/ec-4.jpg)]({filename}/images/bejtit/ec-4.jpg)

ערוגת עץ מוגבהת עשויה מעץ מעובד:
[![ערוגה מוגבהת מעץ מעובד]({filename}/images/bejtit/ec-5.jpg)]({filename}/images/bejtit/ec-5.jpg)

מומלץ למלא את הערוגה באדמה איכותית בגובה כ־30 ס״מ כדי לתת מרחב התפתחות לשורשי הצמחים (אורכם הממוצע של שורשי שתילי ירקות הוא 20–30 ס״מ).
